\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{math-text}

\begin{document}
    Преподаватели:
    \begin{itemize}
        \item Александр Вячеславович Щеголёв:
            \begin{itemize}
                \item \href{mailto:a.shchegolev@spbu.ru}{mail @ spbu.ru}
                \item \href{tel:+7-950-014-32-27}{Телефон}
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    Зачёт: кр (3?) + ИДЗ. Аддитивно (с условиями):
    \begin{itemize}
        \item задачи на ``*'' (некоторым образом переквалифицируются в рейтинг);
        \item можно часть задач закрывать ``+''-ми.
    \end{itemize}

    Результаты (для рейтинга и степендий):
    \begin{itemize}
        \item $0$ --- просто зачёт;
        \item $1/3$ --- предыдущее + задачи;
        \item $1$ --- предыдущее + ``гробы''.
    \end{itemize}

    Посещение: формально необязательное.

    Переписывание зачёта есть.

    Книги:
    \begin{itemize}
        \item Лэнг, Лэмм ...
        \item Jacobson ...
    \end{itemize}

    Ресурс для литературы (пиратский): gen.lib.rus.ec

    Также есть лекции на \href{https://www.lektorium.tv/}{lektorium.tv} от Вавилова и Петрова (с конспектами).

    \section{Какие-то задачи}

    \begin{problem}
        $\forall A \in L(\RR^2)$ найти $A^{-1}$.
    \end{problem}

    \begin{problem}
        Пусть $\overrightarrow{u} = (a, b), \overrightarrow{v} = (c, d) \in \ZZ^2$. Доказать, что $\forall w \in \ZZ^2$ вектор $w$ представляется единственным образом как $\alpha u + \beta v$, где $\alpha, \beta \in \ZZ$, тогда и только тогда, когда $|ad-bc| = 1$.
    \end{problem}

    \begin{problem}
        Есть три кузнечика. Один находится в $(1, 0)$, другой --- в $(1;1)$, третий --- в $(0;1)$. Каждый ход один из кузнечиков, который не прыгал в предыдущий раз, перепрыгивает через последнего прыгавшего. Будем считать, что на нулевом ходу прыгал второй. Докажите, что для любых взаимно простых $p$ и $q$, один из кузнечиков рано или поздно может прыгнуть в $(p;q)$.
    \end{problem}

    \begin{problem}
        $X =
        \left(\begin{smallmatrix}
            a & b\\ c & d
        \end{smallmatrix}\right)$. $a, b, c, d \in \ZZ_{\geq 0}$. $X$ обратима, $X^{-1} \in \ZZ^2$. Докажите, что $X$ представляется в виде произведения $p$ и $q$, где $p = 
        \left(\begin{smallmatrix}
            1 & 1\\ 0 & 1
        \end{smallmatrix}\right)$, $q = 
        \left(\begin{smallmatrix}
            0 & 1\\ 1 & 0
        \end{smallmatrix}\right)$.
    \end{problem}
\end{document}