\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{math-text}

\title{Дискретная математика.}
\author{\href{mailto:alextiskin@gmail.com}{А. В. Тискин}}
\date{}

\newcommand{\BB}[1][]{\ensuremath{\mathbb{B}#1}\xspace}

\begin{document}
    \maketitle

    \tableofcontents

    \section{Булевые функции}

    \begin{definition}
        $\BB := \{0; 1\}$. \emph{Булевая функция} --- $f: \BB^n \to \BB$.\\
        Множество булевых функций --- $P_2$.\\
        Множество булевых функция --- $P^{(n)}_2$.\\
        Количество всех булевых функция --- $\left|P^{(n)}_2\right|=2^{2^n}$.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Базовые функции:
        \begin{itemize}
            \item $0$, $1$ --- функции-константы.
            \item $\neg x := 1-x$
            \item $\wedge$ и $\vee$ --- стандартные AND и OR. 
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Булевая функция $f(x_1, \dots, x_i, \dots, x_n)$ \emph{существенно зависит} от $x_i$, если существуют $a_1, \dots, a_{i-1}, a_{i+1}, \dots, a_n$, что $f(a_1, \dots, a_{i-1}, 0, a_{i+1}, \dots, a_n) \neq f(a_1, \dots, a_{i-1}, 1, a_{i+1}, \dots, a_n)$.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Пусть $F$ --- множество булевых функций. Тогда \emph{сигнатурой $F$} или \emph{множеством формул над $F$} называется множество итеративно заданных формул по принципу:
        \begin{itemize}
            \item формальный символ $x$;
            \item $f(A_1, \dots, A_n)$, где $f\in F$, а $A_1, \dots, A_n$ --- уже определённые функции.
        \end{itemize}

        Формула реализует некоторую функцию (не обязательно из $F$). Формулы реализующие одну и ту же функцию называются \emph{эквивалентными}.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Функция $f$ \emph{выразима} через $F$, если существует формула над $F$, реализующая~$f$.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Замыкание $F$ --- множество $[F]$ функций, выразимых через $F$. 
    \end{definition}

    \begin{statement}\ 
        \begin{itemize}
            \item $F \subseteq [F]$
            \item $F_1 \subseteq F_2 \Rightarrow [F_1] \subseteq [F_2]$
            \item $[[F]] = [F]$
        \end{itemize}
    \end{statement}

    \begin{definition}
        Множество $F$ булевых функций называется \emph{замкнутым}, если $F = [F]$.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Пусть $R$ замкнуто, а $Q\subseteq R$.
        \begin{itemize}
            \item $Q$ \emph{полно для} $R$, если $[Q] = R$.
            \item $R$ \emph{конечно порождаемо}, если сущесвтует конечное полное для $R$ множество $Q$, подмножество $R$. Минимальное по включение $Q$ --- \emph{базис} $R$.
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Функция $f$ называется монотонной, если \[\forall x_1 \leqslant x'_1, \dots, x_n \leqslant x'_n : f(x_1, \dots, x_n) \leqslant f(x'_1, \dots, x'_n).\]
    \end{definition}

    \begin{statement}
        Множество монотонных функций замкнуто.
    \end{statement}

    \begin{definition}\ \\
        \emph{Литерал} --- это $x$ или $\neg x$, где $x$ --- формальный символ (переменная).\\
        \emph{Элементарная конъюкция} --- $Y_1 \wedge \dots \wedge Y_k$, где $Y_1, \dots, Y_k$ --- литералы (с попарно различными элементами).\\
        \emph{Дизъюнктивная нормальная форма (ДНФ)} --- $Z_1 \vee \dots \vee Z_m$, где $Z_1, \dots, Z_m$ --- (различные) элементарные конъюнкции.\\
        \emph{Совершенная ДНФ} --- для любой функции $f$ от $n$ переменных \[f(x_1, \dots, x_n)=\bigvee_{f(\sigma_1, \dots, \sigma_n)=1} x_1^{\sigma_1} \wedge \dots \wedge x_n^{\sigma_n},\]
        где $x^0 = \neg x$, а $x^1 = x$.
    \end{definition}

    \begin{statement}
        Система $\{\neg, \wedge, \vee\}$ полна (в $P_2$).
    \end{statement}

    \begin{corollary}
        Системы $\{\neg. \wedge\}$, $\{\neg, \vee\}$, $\{1, \wedge, \oplus\}$, $\{\uparrow\}$ и $\{\downarrow\}$ полны.
    \end{corollary}

    \begin{definition}
        Аналогично \emph{(совершенная) конъюктивная нормальная форма (КНФ)}.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        \emph{Двойственная функция} к $f$ --- $f^* := \neg f(\neg x_1, \dots, \neg x_n)$.
    \end{definition}

    Свойства:
    \begin{itemize}
        \item $f^{**} = f$
    \end{itemize}

    \begin{statement}[принцип двойственности]
        Если $f$ реализуема формулой $\Phi$, то $f^*$ реализуема формулой $\Phi^*$, где все функции заменяются на двойственные.
    \end{statement}

    \begin{definition}[полином Жегалкина (над $\FF_2$)]
        Выражение функции в базисе $\{1, \wedge, \oplus\}$.
        \[
            f(x_1, \dots, x_n) = \sum_{\{i_1, \dots, i_s\}\subseteq\{1, \dots, n\}} a_{i_1, \dots, i_n} x_{i_1} \dots x_{i_s}
        \]
    \end{definition}

    \begin{theorem}[Жегалкин]
        Любая функция реализуется полиномом Жегалкина единственным образом (с точностью до пропуска членов тождественно равных 0 и перестановок слагаемых и сомножителей). 
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Всего коэффициентов $a_{i_1, \dots, i_s}$ --- $2^n$. Тогда многочленов Жегалкина ровно $2^{2^n}$; сколько и булевых функций. Покажем, что для каждой функций найдётся полином Жегалкина, и тогда докажем теорему.

        Построение полинома аналогично рассуждению в формуле включений-исключений. Сначала рассмотрим значение $f$ в точке $(0, \dots, 0)$: оно определяет свободный член полинома. Далее рассмотрим значение $f$ и имеющегося полинома (пока что состоящего только из, может быть, свободного члена) в точках вида $(0, \dots, 0, 1, 0, \dots, 0)$: по ним определяются коэффициенты при мономах первой степени (по аналогии с формулой включений-исключений). Так далее определяются все коэффициенты.
    \end{proof}

    \begin{definition}
        Функция $f$ \emph{самодвойствена}, если $f=f^*$.
    \end{definition}

    \begin{example}\ 
        \begin{itemize}
            \item $e_i$ и $\neg e_i$ для любого $n$ и $i$ самодвойственны;
            \item $\vee$, $\wedge$, $\oplus$, $\rightarrow$, $\leftarrow$, $\uparrow$ и $\downarrow$ не самодвойствены.
        \end{itemize}
    \end{example}

    \begin{statement}
        Класс $S$ самодвойственных функций замкнут.
    \end{statement}

    \begin{definition}
        $f$ \emph{линейна}, если $f(x_1, \dots, x_n) = a_0 \oplus (a_1 \wedge x_1) \oplus \dots \oplus (a_n \wedge x_n)$ для некоторых $a_1, \dots, a_n$.

        Они же представляются как полиномы Жегалкина степени не выше первой.
    \end{definition}

    \begin{statement}
        Класс $L$ линейных функций замкнут.
    \end{statement}

    \begin{theorem}[теорема Поста]
        Система функций полна (в $P_2$) тогда и только тогда, когда она не содержится целиком ни в одном из $T_0$, $T_1$, $S$, $L$ и $M$.
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Пусть даны $f_0 \notin T_0$, $f_1 \notin T_1$, $f_S \notin S$, $f_L \notin L$, $f_M \notin M$.

        Заметим, что $f_0(x, \dots, x) \in \{1. \neg\}$, а $f_1(x, \dots, x) \in \{0, \neg\}$. Тогда либо $0, 1 \in [\{f_0, f_1\}]$, либо $\neg \in [\{f_0, f_1\}]$.

        Заметим, что для некоторых $\sigma_1, \dots, \sigma_n$ имеем $f_S(\sigma_1, \dots, \sigma_n) = f_S(\neg\sigma_1, \dots, \neg\sigma_n)$. Поэтому $f_S(x^\sigma_1, \dots, x^\sigma_n)$ --- константная функция, а тогда она и $\neg f_S(x^\sigma_1, \dots, x^\sigma_n)$ вместе дают $0$ и $1$, поэтому $0, 1 \in [\{\neg, f_S\}]$.

        Заметим, что $\neg \in [\{0, 1, f_M\}]$.

        Заметим, что $\wedge \in [\{f_L\}]$ или $\uparrow \in [\{f_L\}]$. Для заметим, что в полиноме Жегалкина $f_L$ есть член хотя бы второй степени.
    \end{proof}

    \section{Комбинаторика}

    \begin{statement}[правило произведения]
        Если объект $A$ можно выбрать $m$ способами, а $B$ --- $n$, то пару $(A;B)$ можно выбрать $mn$ способами.
    \end{statement}

    \begin{statement}[правило суммы]
        Если объект $A$ иожно выбрать $m$ способами, а $B$ --- $n$ способами, то объект ``$A$ или $B$'' --- $m+n$ способами.
    \end{statement}

    \begin{statement}[принцип Дирихле]
        Пусть имеется $n+1$ шаров, разложенных по $n$ урнам, то найдётся урна с хотя бы $2$ шарами.
    \end{statement}

    \begin{statement}[обобщённый принцип Дирихле]
        Пусть имеется $n$ шаров, разложенных по $k$ урнам, то найдётся урна с хотя бы $\lceil\frac{n}{k}\rceil$ шарами.
    \end{statement}

    \begin{definition}
        \emph{Упорядоченная расстановка} $n$ элементов в ряд есть упорядоченная последовательность этих $n$ элементов без повторений. Количество упорядоченных расстановок на $n$ элементах равно $n! := \prod_{k=1}^n k$.
        
        \emph{Упорядоченная расстановка} $k$ элементов из $n$ в ряд есть упорядоченная последовательность каких-то $k$ элементов из $n$ без повторений. Количество упорядоченных расстановок $k$ элементов из $n$ равно $P(n, k) = A_n^k = \frac{n!}{(n-k)!}$.

        $k$-элементная \emph{выборка} среди $n$ элементов есть подмножество множества данных $n$ элементов. Таких выборок $\binom{n}{k}=C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$.
    \end{definition}

    \begin{statement}Свойства:
        \begin{enumerate}
            \item $\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}$.
            \item (тождество Паскаля) $\binom{n+1}{k+1} = \binom{n}{k} + \binom{n}{k+1}$.
            \item (биномиальная теорема) \[(x+y)^n=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k y^{n-k}\]
            \item \[\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} = 2^n\]
            \item \[\sum_{k=0}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor} \binom{n}{k} = 2^{n-1}\]
            \item (тождество Вандермонда) \[\binom{m+n}{k} = \sum_{r=0}^k \binom{m}{r}\binom{n}{k-r}\]
        \end{enumerate}
    \end{statement}

    \begin{definition}
        \emph{Треугольником Паскаля} называется диаграмма следующего вида.

        \[
            \setcounter{MaxMatrixCols}{15}
            \begin{matrix}
                &&&&& 1\\
                &&&& 1 && 1\\
                &&& 1 && 2 && 1\\
                && 1 && 3 && 3 && 1\\
                & 1 && 4 && 6 && 4 && 1\\
                1 && 5 && 10 && 10 && 5 && 1\\
            \end{matrix}
        \]

        Здесь каждое число равно сумме своих верхних соседей, а порождающими являются единичные левая и правая ``стороны'' диграммы.
    \end{definition}

    \section{Теория графов}

    To be read...
\end{document}